\chapter{Tích hợp AI}

\section{Mục tiêu và phạm vi AI}
Nêu các tác vụ AI hỗ trợ, tác vụ không được phép thực hiện và giá trị AI mang lại so
với dashboard cố định.

\section{Nguyên tắc không thực thi ngầm}
Khẳng định AI không tự thay đổi dữ liệu gốc hoặc âm thầm chạy thuật toán. Mọi code
phải được hiển thị, giải thích, chờ người dùng chỉnh sửa/phê duyệt và chỉ chạy local
sau khi được chấp nhận.

\section{Luồng người dùng phê duyệt}
\begin{enumerate}
    \item Người dùng nhập yêu cầu phân tích.
    \item API AI nhận yêu cầu và ngữ cảnh cấu trúc dữ liệu.
    \item AI trả về code cùng giải thích bằng ngôn ngữ tự nhiên.
    \item Giao diện hiển thị trạng thái ``Chờ phê duyệt'' và cho phép chỉnh sửa.
    \item Người dùng chấp nhận hoặc từ chối; có thể xác nhận các bước rủi ro.
    \item API thực thi chỉ chạy code đã duyệt trên môi trường local.
    \item Kết quả, biểu đồ và logs được trả về giao diện.
\end{enumerate}

\section{Thiết kế API}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\toprule
\textbf{API} & \textbf{Trách nhiệm} \\
\midrule
API AI & Nhận yêu cầu/ngữ cảnh; trả về code và giải thích; không thực thi code. \\
API thực thi & Nhận code đã chỉnh sửa/phê duyệt; kiểm tra an toàn; chạy local; trả kết quả và logs. \\
API logs & Lưu yêu cầu, code, quyết định phê duyệt, kết quả phân tích và giải thích. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Phân tách trách nhiệm giữa các API}
\end{table}

\section{Hiển thị code và giải thích}
Chèn ảnh giao diện minh chứng code được hiển thị rõ ràng. Trình bày một ví dụ giải
thích gắn trực tiếp với đoạn code, gồm mục đích và tác động dự kiến lên dữ liệu.

\section{Kiểm soát an toàn}
Mô tả allowlist/denylist, parser hoặc validator, giới hạn thời gian/tài nguyên, môi
trường chỉ đọc, xử lý lỗi và cách bảo vệ dữ liệu gốc.

\section{Lưu trữ và khả năng kiểm toán}
Mô tả schema logs và cách truy lại toàn bộ phiên phân tích. Đưa log mẫu vào
\cref{app:ai-logs}.

\section{Đánh giá module AI}
Chuẩn bị một tập câu hỏi phân tích chuẩn và câu hỏi ngoài dự kiến. Đánh giá độ đúng,
tính linh hoạt, khả năng giải thích, độ an toàn và hạn chế.

\section{Quá trình sử dụng AI trong dự án}
Tóm tắt các yêu cầu đã đặt ra cho AI, kết quả nhận được, thay đổi do con người thực
hiện và nhận xét về chất lượng hỗ trợ. Phân biệt rõ nội dung AI đề xuất với quyết
định cuối cùng của nhóm.

